% !TEX program = xelatex
\documentclass[UTF8,a4paper,11pt]{ctexart}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\geometry{margin=2cm}

\hypersetup{hidelinks}

\lstset{
  language=C++,
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  keywordstyle=\color{blue!70!black},
  commentstyle=\color{gray!60},
  stringstyle=\color{teal!70!black},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  frame=single,
  framerule=0.4pt,
  tabsize=2,
  showstringspaces=false,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true
}

\title{Lab1 刚体仿真（VCX）——实现说明}
\author{学号：2400012935\quad 姓名：陈羿桥\\[0.35em]
\small 仓库：\url{https://github.com/CharlesChen397/PhySim_VCX}\\[0.15em]
\small 邮箱：\texttt{charleschen397@gmail.com}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{使用说明}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item 构建与运行：\texttt{xmake build lab1}，\texttt{xmake run lab1}。
  \item 物理与约束：\texttt{RigidBodySystem.h/.cpp}。
  \item 场景与 UI：\texttt{CasePlayground.h/.cpp}。
  \item 三角网格：\texttt{PrimitiveMesh.cpp}（\texttt{BuildBodyMesh}）。
\end{itemize}

\section{Task 1}
平动为显式欧拉：重力与 \texttt{Force} 合成线加速度后积分 \texttt{V}、\texttt{X}。转动在体坐标下由 \texttt{InertiaBodyInv} 还原对角惯量，变到世界系得 $\mathbf{L}=\mathbf{I}\boldsymbol{\omega}$，欧拉方程 $\dot{\boldsymbol{\omega}}=\mathbf{I}^{-1}(\boldsymbol{\tau}-\boldsymbol{\omega}\times\mathbf{L})$。四元数用纯虚部 \texttt{wq} 与当前 \texttt{Q} 相乘，系数加 \texttt{0.5*dt} 项后归一化。\texttt{Fixed}/\texttt{Sleeping} 体跳过积分。

接触点冲量：$\Delta\mathbf{v}=\mathbf{J}/m$，$\Delta\boldsymbol{\omega}=\mathbf{I}^{-1}\mathbf{r}\times\mathbf{J}$。

\begin{lstlisting}
void RigidBodySystem::integrateBodies(float dt) {
  for (auto & body : Bodies) {
    if (body.Fixed || body.Sleeping) continue;
    Eigen::Vector3f const gravityAccel(0.f, -Gravity, 0.f);
    Eigen::Vector3f const linearAccel = gravityAccel + body.Force * body.InvMass;
    body.V += linearAccel * dt;
    body.X += body.V * dt;
    Eigen::Matrix3f const R = body.Q.normalized().toRotationMatrix();
    Eigen::Matrix3f Ibody = Eigen::Matrix3f::Zero();
    for (int i = 0; i < 3; ++i) {
      float const invIi = body.InertiaBodyInv(i, i);
      if (std::abs(invIi) > 1e-12f) Ibody(i, i) = 1.f / invIi;
    }
    Eigen::Matrix3f const Iworld = R * Ibody * R.transpose();
    Eigen::Vector3f const L = Iworld * body.W;
    Eigen::Vector3f const tauNet = body.Torque - body.W.cross(L);
    Eigen::Vector3f const angularAccel = body.GetWorldInvInertia() * tauNet;
    body.W += angularAccel * dt;
    Eigen::Quaternionf const wq(0.f, body.W.x(), body.W.y(), body.W.z());
    body.Q.coeffs() += (0.5f * dt * (wq * body.Q).coeffs());
    body.Q.normalize();
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
void RigidBody::ApplyImpulse(Eigen::Vector3f const & worldPoint,
                             Eigen::Vector3f const & impulse) {
  if (Fixed) return;
  Sleeping = false;
  SleepTimer = 0.f;
  V += impulse * InvMass;
  Eigen::Vector3f const r = worldPoint - X;
  W += GetWorldInvInertia() * r.cross(impulse);
}
\end{lstlisting}

\section{Task 2}
\texttt{createGeometry} 按 \texttt{ShapeType} 构造 \texttt{fcl::Box}、\texttt{fcl::Sphere}、\texttt{fcl::Cylinder}。\textbf{圆柱与 FCL 约定对齐：} FCL 的 \texttt{Cylinder} 对称轴为局部 $+z$，而本工程惯量与 \texttt{PrimitiveMesh::buildCylinder} 以局部 $+y$ 为轴；\texttt{createTransform} 对圆柱在体姿态右乘固定旋转（绕 $x$ 旋转 $-90^\circ$），使 FCL 局部与体轴一致，避免碰撞体与网格错位。

\texttt{collidePair} 用 \texttt{fcl::collide}，\texttt{maxContact} 控制返回接触数；\texttt{createTransform(x, q, shape)} 按形状决定是否附加圆柱对齐旋转。

\texttt{detectCollisions} 在写入接触列表前经 \texttt{appendContactsForPair}：若同一对刚体返回的多个接触法向彼此几乎平行（点积 $\ge 0.985$），则合并为\textbf{单点}——法向为法向和的单位化，接触点为位置平均，穿透取最大。用于抑制面--面接触时多点顺序冲量造成的虚假角速度；法向仍按 $\overrightarrow{AB}$ 与法向一致性统一为从 \texttt{i} 指向 \texttt{j}。恢复系数取两体最小值。

速度级约束用多轮 Gauss--Seidel：相对法向速度 $v_n$，Baumgarte 把穿透误差压进 \texttt{biasVel}；有效质量 \texttt{effMass} 含平动与转动耦合。法向冲量 \texttt{jn} 非负。切向用 Coulomb 锥，\texttt{frictionNormal} 用 \texttt{jn} 减去由 \texttt{biasVel} 贡献的部分，避免深穿透时摩擦过大。

\begin{lstlisting}
fcl::CollisionObject<float> objA(geomA, createTransform(xa, qa, a.Shape));
fcl::CollisionObject<float> objB(geomB, createTransform(xb, qb, b.Shape));
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
Eigen::Vector3f const ab = Bodies[j].X - Bodies[i].X;
if (ab.dot(n) < 0.f) n = -n;
contact.Restitution = std::min(Bodies[i].Restitution, Bodies[j].Restitution);
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
float jn = (-(1.f + restitution) * vn + biasVel) / effMass;
jn = std::max(0.f, jn);
float const frictionNormal = std::max(0.f, jn - biasImpulsePart);
jt = std::clamp(jt, -maxFrictionImpulse, maxFrictionImpulse);
\end{lstlisting}

\section{Task 3}
单步仿真顺序如下：若开启重叠松弛，先在积分前按穿透深度把重叠体沿法向推开一小步；保存上一帧位姿供连续碰撞检测；对全体刚体做显式积分；若开启 CCD，在高速接近且上一帧与当前帧均未报告穿透时，对位姿插值求首次接触时刻并回拨；再对所有刚体对做 FCL 碰撞检测（经接触合并）生成接触；解约束时若走 Schur 路径，则接触与关节乘子在同一线性系统里一次解出，否则先顺序解接触再顺序解关节；随后做位置穿透修正与静置接触稳定；最后清空本步外力累加器。

重叠松弛按接触深度与两体逆质量比例分配位移；位置修正对单次深度与 Baumgarte 相关项设有上限（如 \texttt{MaxDepthPerPositionPass}、\texttt{BiasPenetrationCap}），减轻深穿透与堆叠初始化的数值冲击。

\begin{lstlisting}
void RigidBodySystem::Step(float dt) {
  if (dt <= 0.f || Bodies.empty()) return;
  if (RelaxOverlapsBeforeIntegrate) relaxOverlappingPositions();
  _prevStates.resize(Bodies.size());
  for (std::size_t i = 0; i < Bodies.size(); ++i)
    _prevStates[i] = BodyState { .X = Bodies[i].X, .Q = Bodies[i].Q };
  integrateBodies(dt);
  if (EnableCCD) continuousCollisionPass(dt);
  detectCollisions();
  if (EnableSchurComplement) solveContactsSchur(dt);
  else { solveContactsSequential(dt); solveJointsSequential(dt); }
  solvePositionCorrection();
  stabilizeRestingContacts(dt);
  for (auto & body : Bodies) body.ClearAccumulators();
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
Eigen::Vector3f const corr = (relaxFactor * depth / invMassSum) * c.Normal;
if (!a.Fixed) a.X -= a.InvMass * corr;
if (!b.Fixed) b.X += b.InvMass * corr;
\end{lstlisting}

\section{Bonus B1}
五个等尺寸立方体沿 $+x$ 排成接触链：静止四块中心在 $0,\,2h,\,4h,\,6h$（$h$ 为半长），首块（撞击块）中心在 $-2h-\texttt{strikerGap}$，与第一块静止体之间留约 $0.88\,\mathrm{m}$ 间隙，初速约 $(5,0,0)$，便于观察加速与碰撞传递过程。恢复系数约 $0.992$、摩擦为 $0$，并提高速度迭代次数、略降时间尺度与子步，减轻串行冲量下的能量损失与顺序误差。面--面类预设中可对平行法向接触做合并（见 Task 2），减轻虚假转动。仿真由用户通过 \textbf{Start} 启动，无自动侧向冲量。

\section{Bonus B2}
地面上的多层立方体：零恢复、高摩擦；依赖子步数与位置迭代抑制穿透与抖动。

\section{Bonus B3}
FCL 使用球、柱碰撞体；惯量按球、柱解析公式写入体对角逆（圆柱轴向与 $y$ 轴一致）。渲染用 \texttt{BuildBodyMesh} 为球、柱生成三角网格。圆柱网格高度沿 $\pm y$；碰撞侧通过绕 $x$ 轴 $-90^\circ$ 的固定旋转与 FCL 圆柱局部 $z$ 轴对齐。场景中含立方体、球、柱与地面对象，柱体可给初角速度演示滚动。

\begin{lstlisting}
MeshData BuildBodyMesh(RigidBody const & body) {
  switch (body.Shape) {
  case ShapeType::Box: return buildBox(body);
  case ShapeType::Sphere: return buildSphere(body);
  case ShapeType::Cylinder: return buildCylinder(body);
  }
  return buildBox(body);
}
\end{lstlisting}

\section{Bonus B4}
Schur 路径下，每个接触与每个关节轴对应一行约束：行内有世界系法向、力臂与右端项（含恢复系数与法向速度、Baumgarte 穿透修正；接近静止时削弱穿透项）。全局矩阵 $\mathbf{A}$ 的元素由两体逆质量与逆惯量对行对行的耦合构成；对角加小正则后用 LDLT 解乘子向量。单边行做 $\lambda\ge 0$ 投影，并对法向乘子按质量、重力与时间步设上限，避免单步冲量过大。

\begin{lstlisting}
A += 2e-4f * Eigen::MatrixXf::Identity(m, m);
Eigen::VectorXf lambda = A.ldlt().solve(-b);
for (int i = 0; i < m; ++i) {
  float li = lambda(i);
  if (rows[i].Unilateral) {
    li = std::max(0.f, li);
    float capRest = mDyn * gEff * std::max(dt, 1e-5f) * SchurImpulseGravityMult;
    // ... 碰撞态放大 cap ...
    li = std::min(li, cap);
  }
  Eigen::Vector3f const impulse = li * rows[i].N;
  Bodies[rows[i].A].ApplyImpulse(rows[i].Point, -impulse);
  Bodies[rows[i].B].ApplyImpulse(rows[i].Point, impulse);
}
\end{lstlisting}

\section{Bonus B5}
固定根立方体与五节细长连杆\textbf{端面对端面}沿 $x$ 排成一条直线（质心共线、$y,z$ 相同，相邻面间留小间隙）；每对相邻刚体之间仅施加\textbf{一个}点对点约束，世界锚点取\textbf{间隙中面}上截面中心 $(x_{\mathrm{mid}},\,y_c,\,z_c)$。双锚点顺序冲量会在两约束间交替抢误差导致振荡，故采用单点球铰配合几何对齐。关节速度级 Baumgarte 系数由成员 \texttt{JointBaumgarteBeta} 控制（本场景约 $0.055$），默认 $0.2$；并略增速度迭代次数。

数据结构仍用局部锚点；顺序求解时构造 $3\times3$ 有效质量矩阵，$\texttt{rhs}=-(\mathbf{v}_{\mathrm{rel}}+\beta\,\mathbf{e}/\Delta t)$，LDLT 解冲量。Schur 路径下关节三轴与接触同行联立。

\begin{lstlisting}
float const beta = JointBaumgarteBeta;
Eigen::Matrix3f K = (a.InvMass + b.InvMass) * Eigen::Matrix3f::Identity();
K -= skew(ra) * invIA * skew(ra);
K -= skew(rb) * invIB * skew(rb);
Eigen::Vector3f const rhs = -(rv + beta * err / std::max(dt, 1e-6f));
Eigen::Vector3f const impulse = K.ldlt().solve(rhs);
a.ApplyImpulse(pa, -impulse);
b.ApplyImpulse(pb, impulse);
\end{lstlisting}

\section{Bonus B6}
CCD 仅在两体均非固定、相对速度非零时考虑。跳过条件改为：$\|\mathbf{v}_i-\mathbf{v}_j\|\Delta t \le k\,\eta$，其中 $\eta$ 为两物体沿相对速度单位方向上的\textbf{投影特征尺度}（球为直径；盒为 OBB 三半轴在该方向投影的 $L_1$ 型宽度），$k\approx 0.22$，避免薄板沿弹道方向极薄时仍误判为可跳过而穿模。

若上一帧与当前帧均未穿透，则在 $t\in[0,1]$ 上对位置线性插值、姿态 \texttt{slerp}，约 $22$ 次二分求最早碰撞；若仍未命中且位移足够大，再对 $t$ 做 $32$ 步均匀扫描作后备。碰撞查询使用 \texttt{maxContact=4}。回拨时刻取 $\texttt{hi}$ 减去与弧长相关的微小裕量。B6 场景中薄板与高速小球并设子步数为 $4$。

\section{用户输入与冲量}
左侧面板：下拉框切换场景；\textbf{Reset Preset} 重置当前场景（含 \texttt{JointBaumgarteBeta} 等求解器参数默认值）；\textbf{Start/Stop Simulation} 启停仿真。\textbf{Selected Body} 选择刚体；\textbf{Impulse Strength} 与线速度（Vx/Vy/Vz）、角速度（Wx/Wy/Wz）六滑条置于上方，便于调节运动状态；六个 \textbf{Impulse $\pm$X/Y/Z} 按钮沿世界轴对选中体质心施一次冲量；\textbf{Gravity} 调节重力。

鼠标：在画面获得焦点且已选中非固定刚体时，按住拖动会通过相机位移换算成作用在该体质心上的冲量（力度与拖动幅度相关）。

键盘：在画面获得焦点时，\textbf{J/L} 沿 $\pm X$，\textbf{I/K} 沿 $\mp Z$，\textbf{U/O} 沿 $\pm Y$ 各施一次冲量，大小由 \textbf{Impulse Strength} 决定。

\end{document}
